<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Articles on Reticulum</title>
    <link>https://revue.reticulum.info/articles/</link>
    <description>Recent content in Articles on Reticulum</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-FR</language>
    
	<atom:link href="https://revue.reticulum.info/articles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Éditorial</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/editorial/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/editorial/</guid>
      <description>Parce qu&amp;rsquo;il est mobilisé pour répondre à des problématiques sociétales complexes, le design contemporain est insécable d&amp;rsquo;une approche systémique du projet. Cette approche holistique est exploitée voire prolongée par le design numérique, qui tire parti du paradigme du réseau pour inventer de nouvelles manières de penser et de faire. Mais derrière cette production de connaissances et d&amp;rsquo;objets se profile un second enjeu : celui de diffuser, partager et valoriser ce que les techniques numériques inventent.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Concepts clefs</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/concepts/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/concepts/</guid>
      <description>Les paradigmes réticulaires, cœur du sujet, se réfèrent aux techniques de la réticularisation à l&amp;rsquo;ère numérique. Cette notion entretient un lien intime avec d&amp;rsquo;autres concepts afférents tels que le réseau, la pensée systémique, l&amp;rsquo;architecture de l&amp;rsquo;information ou l&amp;rsquo;hybridité en design. L&amp;rsquo;objectif de cet article est de dresser un portrait de ces termes, divergents, mais avec des rôles d&amp;rsquo;exploration et d&amp;rsquo;exploitation similaires. Toutes ces approches sont centrées sur l&amp;rsquo;intelligibilité et la communicabilité de nos productions en design et sont à la convergence entre des savoirs et savoir-faire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prototypage d’une revue</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/prototypage/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/prototypage/</guid>
      <description>La démarche du projet ayant conduit à cette revue englobe l&amp;rsquo;ensemble des actions réalisées par les équipes, ayant pour objectif commun de répondre aux besoins exprimés. De l&amp;rsquo;idée de départ, jusqu&amp;rsquo;à la livraison finale de la revue, cette démarche se définit par un ensemble d&amp;rsquo;étapes qui nous ont permis de suivre une direction logique et de structurer les processus d&amp;rsquo;étapes de manière cohérente. Cette structuration a permis à l&amp;rsquo;ensemble des membres de définir des objectifs précis, des actions à entreprendre et des ressources à utiliser pour les atteindre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le préfixe hyper et le paradigme du réseau</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/hyper/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/hyper/</guid>
      <description>« Un hyperdocument n&amp;rsquo;est pas un document. » (Bachimont, 2001)
 Dans leur article Hyperdocumentation : origin and evolution of a concept, les chercheurs Arthur Perret et Olivier Le Deuff questionnent la genèse du terme « Hyper Documentation » figurant dans le grand Traité de documentation (1934) du bibliographe belge créateur du Mundaneum, Paul Otlet. Ils décrivent comment le préfixe « hyper » semble apparaître pour la première fois en 1895 dans la traduction de Principles of Sociology de Herbert Spencer par Jean Izoulet, dans la formule « hyper-organisme ».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le collectif : le projet des aidants</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/collectif/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/collectif/</guid>
      <description>La commande Dans un contexte où le vieillissement de la population est inéluctable, la question des aidants familiaux est de plus en plus fréquente et devient un véritable enjeu de société. Face à ce constat, la mutuelle Malakoff Médéric Bordeaux a mis en place un lieu d&amp;rsquo;expérimentation nommé La Ressourcerie. Celui-ci permet d&amp;rsquo;offrir un espace de rencontre et d&amp;rsquo;échange à destination principale des aidants familiaux. Ce lieu propose également différents types d&amp;rsquo;activités et de services afin d&amp;rsquo;offrir un temps de décompression et de faciliter ainsi le quotidien de son public.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efficacité et pertinence : le workshop objets connectés</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/efficacite/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/efficacite/</guid>
      <description>Le workshop objets connectés réalisé dans le cadre du master Design se présentait sous la forme d&amp;rsquo;un atelier d&amp;rsquo;une semaine, dirigé par le designer d&amp;rsquo;interaction Nicolas Gaudron. Par groupe de trois ou quatre, nous avions pour objectif de concevoir un projet sur la vaste thématique des objets connectés. Passant par des phases d&amp;rsquo;exploration, de création et de présentation d&amp;rsquo;un rendu, nous devions être capables de produire un scénario d&amp;rsquo;usage en temps limité et de scénariser une expérience en produisant un prototype expérimental fonctionnel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La collaboration entre designers et ingénieurs</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/collaboration/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/collaboration/</guid>
      <description>La collaboration est primordiale pour un designer qui construit progressivement son profil, en l&amp;rsquo;inscrivant au sein de nouvelles pratiques en constante émergence. En effet, les capacités intellectuelles, les connaissances, les personnalités ainsi que l&amp;rsquo;environnement de travail dans lequel s&amp;rsquo;inscrit un projet, sont des notions décisives et essentielles au sein du processus de création.
Commande et objectifs Afin d&amp;rsquo;illustrer l&amp;rsquo;axe collaboratif, nous avons choisi d&amp;rsquo;exposer un projet spécifique, mené en collaboration avec les étudiants ingénieurs de l&amp;rsquo;école des Arts et Métiers de Bordeaux, lors de notre première année de Master design.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Travailler en réseau en temps de Covid</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/travail/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/travail/</guid>
      <description>La Covid-19, une crise à caractère systémique La crise de la Covid-19 se représente dans l&amp;rsquo;inconscient collectif comme une crise sanitaire. La propagation virulente d&amp;rsquo;un virus, la normalisation des gestes barrières, la situation critique des hôpitaux… autant de marqueurs qui signalent cette urgence sanitaire inédite. Mais l&amp;rsquo;inter-connectivité de nos environnements et des pays à l&amp;rsquo;échelle mondiale font qu&amp;rsquo;elle est une crise systémique qui touche aujourd&amp;rsquo;hui de nombreux domaines de notre existence.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliographie</title>
      <link>https://revue.reticulum.info/bibliographie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://revue.reticulum.info/bibliographie/</guid>
      <description>BANTMAN, Patrick, 2004. Le concept de réseau. VST - Vie sociale et traitements, revue des CEMEA [en ligne]. 2004. N° 81, pp. 18‑19. [Consulté le 12 janvier 2021]. Disponible à l’adresse : https://www.cairn.info/revue-vie-sociale-et-traitements-2004-1-page-18.htm BENSEDDIK, Mohammed, 2020. La Covid-19 comme laboratoire d’expérimentation. Le Libellio [en ligne]. avril 2020. Vol. 16, pp. 21‑30. [Consulté le 26 octobre 2020]. Disponible à l’adresse : lelibellio.com/wp-content/uploads/2020/04/Le-Libellio-d-volume-16-Seri-e-spe%CC%81ciale-Coronam-semaine-5.pdf BÉSIAT, Jean-Pierre, 1993. Textes, champs lexicaux et HyperTexte. Caliban [en ligne].</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>